Block2是Garnet Chan课题组继Block-1.5后的全新改进版，代码重构，功能更多，该版本主要开发者为Huanchen Zhai。程序的说明文档和源代码分别见
```
https://block2.readthedocs.io/en/latest/index.html
https://github.com/block-hczhai/block2-preview
```
这个程序可以单独使用（用户需提供FCIDUMP文件），也可与PySCF联用。后者使用方式与block-1.5无异，因此我们只需编译好block2，便仍可使用PySCF调用其做DMRG计算。block2有OpenMP并行版和MPI并行版两种，用户需选择一种来安装，本文将着重介绍后者。因为以前block-1.5常用MPI并行版，所以将block2编译成MPI并行版的话，二者更像，这样以前写过的输入文件里核数、内存都是通用的，一个字都不用改。

# 1. 联网安装
## 1.1 安装OpenMP并行版
```
pip install block2
```
## 1.2 安装MPI并行版
```
pip install block2-mpi
```
注意安装block2-mpi后，读者还需自行安装openmpi-4.0.x。由于笔者没有联网安装过block2，读者若碰到安装问题，请仔细阅读说明文档或到程序GitHub[issues](https://github.com/block-hczhai/block2-preview/issues)区提问，勿向笔者提问。

# 2. 离线安装
离线安装MPI版block2需要满足这些前提条件：

- MKL数学库
- python3
- gcc-9.2.0
- pybind11 (<=2.10.1)
- mpi4py
- openmpi

如果读者机子上有Intel编译器，则一般内含MKL库。笔者机子上Intel编译器版本是Intel OneAPI 2021.6。如果安装过Anaconda Python3，则有python3。笔者机子上为Python 3.8.5，同时笔者发现3.9.12版本在编译mpi4py时会报错（详见文末）。

对于gcc-9.2.0，如果是在集群上，一般都提供了module工具，运行`module avai`可以查看有哪些编译器或库可供加载，如果有的话，例如运行`module load gcc/9.2.0`即可加载。如果实在没有，可以自行安装，见[Linux下安装高版本GCC](https://mp.weixin.qq.com/s/ljSXoG0F8iLVV3bGTiUgcg)。笔者尝试过用gcc-8.5.0编译block2亦可，但gcc-5.4.0版本会报错，中间版本的gcc读者可自行尝试。

pybind11库，mpi4py库和openmpi这三个需要我们单独安装，注意如果没有gcc和这三个库，应当先安装gcc，然后再安装这三个。以下安装步骤建立在已有MKL、Anaconda Python3和gcc-9.2.0的基础上。

## 2.1 安装pybind11
到[官网](https://github.com/pybind/pybind11/releases)下载pybind11。笔者下载的压缩包是pybind11-2.9.2.tar.gz。解压，进入目录，运行命令

```
tar -zxf pybind11-2.9.2.tar.gz
cd pybind11-2.9.2
python setup.py build
python setup.py install --user
```

注意屏幕上会出现类似如下提示
```
-- The CXX compiler identification is GNU 9.2.0
-- Detecting CXX compiler ABI info
-- Detecting CXX compiler ABI info - done
-- Check for working CXX compiler: /public/software/gcc/gcc-9.2/bin/c++ - skipped
```

表明识别出了gcc-9.2，若读者自己编译时发现没有正确识别gcc，应先检查gcc环境变量。`--user`表示安装到个人目录`~/.local/`下，无需写环境变量即可被自动识别。压缩包和刚解压出来的pybind11-2.9.2文件夹没有用处，均可删除。

## 2.2 安装openmpi
此部分为离线安装，openmpi版本要求较为宽松（联网安装才要求openmpi-4.0.x）。此处我们以openmpi-4.1.1为例，因为这个版本也可用于ORCA 5.0.3的使用，一举两得。到[官网](https://www.open-mpi.org/software/ompi/v4.0)下载openmpi，笔者下载的压缩包是openmpi-4.1.1.tar.bz2。解压，进入目录，编译

```
tar -jxf openmpi-4.1.1.tar.bz2
mv openmpi-4.1.1 openmpi
cd openmpi
./configure --prefix=$HOME/software/openmpi-4.1.1 \
CC=$HOME/gcc-8.5.0/bin/gcc CXX=$HOME/gcc-8.5.0/bin/g++ \
FC=$HOME/gcc-8.5.0/bin/gfortran
make -j16
make install
```

笔者机子上gcc-8.5.0安装在个人目录下，不在系统路径中，因此此处使用`CC`, `CXX`和`FC`指明了路径。笔者习惯于将程序都装在`$HOME/software/`目录下，读者可按照个人喜好自行修改。压缩包和刚解压出来的openmpi文件夹没有用处，均可删除。此时需在~/.bashrc文件里写上环境变量
```
export PATH=$HOME/software/openmpi-4.1.1/bin:$PATH
export CPATH=$HOME/software/openmpi-4.1.1/include:$CPATH
export LD_LIBRARY_PATH=$HOME/software/openmpi-4.1.1/lib:$LD_LIBRARY_PATH
```

并重登使之生效。此处是用gcc-8.5编译的openmpi，若读者在集群上有相应安装好的openmpi，直接`module load`加载则更方便。

## 2.3 安装mpi4py
到[官网](https://pypi.org/project/mpi4py/#files)下载mpi4py，笔者下载的压缩包是mpi4py-3.1.3.tar.gz。解压，进入目录，编译
```
tar -zxf mpi4py-3.1.3.tar.gz
cd mpi4py-3.1.3
```

打开mpi.cfg文件，找到Open MPI example，修改openmpi路径为本机真实路径
```
[openmpi]
mpi_dir              = /home/jxzou/software/openmpi-4.1.1
```

其中jxzou是笔者的用户名，读者需修改为自己机器上的路径。保存，开始编译，依次运行
```
python setup.py build --mpi=openmpi
python setup.py install --user
```

这样同样会安装到个人目录~/.local/下。压缩包和刚解压出来的mpi4py-3.1.3文件夹没有用处，均可删除。测试是否安装成功，启动python
```python
from mpi4py import MPI
```

没有报错即可。

## 2.4 安装block2
到[官网](https://github.com/block-hczhai/block2-preview/releases)下载block2。笔者下载的压缩包是block2-preview-0.5.1.zip。解压，进入目录，编译
```
unzip block2-preview-0.5.1.zip
cd block2-preview-0.5.1
mkdir build && cd build
CC=$HOME/software/openmpi-4.1.1/bin/mpicc \
CXX=$HOME/software/openmpi-4.1.1/bin/mpic++ \
cmake .. -DUSE_MKL=ON -DBUILD_LIB=ON -DMPI=ON
make -j16
cd ..
mkdir lib
mv build/block2*.so lib/
```

在~/.bashrc里写上环境变量
```
export PYTHONPATH=$HOME/software/block2-preview-0.5.1/lib:$PYTHONPATH
```

退出重登，使之生效。在pyblock2/driver/下有个block2main，这是PySCF调用block2的脚本。我们进入PySCF的dmrgscf目录，如果是pyscf-1.7.6，就是
```
pyscf-1.7.6/pyscf/dmrgscf/
```
如果是pyscf-2.x版本，dmrgscf默认不在`pyscf-2.x/`下，需要自行安装，见[离线安装PySCF-2.x-extensions](https://gitlab.com/jxzou/qcinstall/-/blob/main/%E7%A6%BB%E7%BA%BF%E5%AE%89%E8%A3%85PySCF-2.x-extensions.md)。安装完后，进入目录
```
dmrgscf/pyscf/dmrgscf/
```

复制一份配置文件
```
cp settings.py.example settings.py
```

打开settings.py，修改其中路径为block2main路径，例如笔者机子上是
```
BLOCKEXE = '/home/jxzou/software/block2-preview-0.5.1/pyblock2/driver/block2main'
BLOCKEXE_COMPRESS_NEVPT = '/home/jxzou/software/block2-preview-0.5.1/pyblock2/driver/block2main'
```
此处`BLOCKEXE`和`BLOCKEXE_COMPRESS_NEVPT`可以填同一个block2路径，block2会自己识别是否被MPI调用。这点不同于Sandeep Sharma的Block-1.5（其需要填MPI与串行版两个不同路径）。

临时文件路径改为本地某真实路径，例如
```
BLOCKSCRATCHDIR = os.path.join('/scratch/jxzou/pyscf', str(os.getpid()))
```
其余几行`BLOCKSCRATCHDIR`保持注释状态，或直接删除。其他内容不用修改。至此安装结束，以前算过的.py文件拿一个过来测试即可。笔者开发的[MOKIT](https://gitlab.com/jxzou/mokit)开源程序可以自动构造活性轨道，并调用PySCF+Block做大活性空间的DMRG-CASCI, DMRG-CASSCF和DMRG-SC-NEVPT2计算，在CASCI/CASSCF步骤还能给出含有自然轨道的fch文件，例子见[block-1.5的编译和安装](https://gitlab.com/jxzou/qcinstall/-/blob/main/block-1.5%E7%9A%84%E7%BC%96%E8%AF%91%E5%92%8C%E5%AE%89%E8%A3%85.md)第5节。

## 2.5 关于Python3.9.12在安装mpi4py时的报错
Python 3.9.12或更高版本在安装mpi4py时可能会出现如下类似报错

```
/public/home/jxzou/software/anaconda3/compiler_compat/ld: warning: libopen-rte.so.40, needed by /public/home/jxzou/software/openmpi-4.1.1/lib/libmpi.so, not found (try using -rpath or -rpath-link)
/public/home/jxzou/software/anaconda3/compiler_compat/ld: warning: libopen-orted-mpir.so, needed by /public/home/jxzou/software/openmpi-4.1.1/lib/libmpi.so, not found (try using -rpath or -rpath-link)
/public/home/jxzou/software/anaconda3/compiler_compat/ld: warning: libopen-pal.so.40, needed by /public/home/jxzou/software/openmpi-4.1.1/lib/libmpi.so, not found (try using -rpath or -rpath-link)
/public/home/jxzou/software/anaconda3/compiler_compat/ld: warning: libdl.so.2, needed by /public/home/jxzou/software/openmpi-4.1.1/lib/libmpi.so, not found (try using -rpath or -rpath-link)
/public/home/jxzou/software/anaconda3/compiler_compat/ld: warning: librt.so.1, needed by /public/home/jxzou/software/openmpi-4.1.1/lib/libmpi.so, not found (try using -rpath or -rpath-link)
/public/home/jxzou/software/anaconda3/compiler_compat/ld: warning: libm.so.6, needed by /public/home/jxzou/software/openmpi-4.1.1/lib/libmpi.so, not found (try using -rpath or -rpath-link)
/public/home/jxzou/software/anaconda3/compiler_compat/ld: warning: libutil.so.1, needed by /public/home/jxzou/software/openmpi-4.1.1/lib/libmpi.so, not found (try using -rpath or -rpath-link)
/public/home/jxzou/software/anaconda3/compiler_compat/ld: warning: libz.so.1, needed by /public/home/jxzou/software/openmpi-4.1.1/lib/libmpi.so, not found (try using -rpath or -rpath-link)
```
笔者暂无解决办法。

## 相关阅读
[离线安装PySCF-1.7.6](https://mp.weixin.qq.com/s/xtlOZ8XvEaL4nAiq7W7LeQ)  
[离线安装PySCF-2.x](https://gitlab.com/jxzou/qcinstall/-/blob/main/%E7%A6%BB%E7%BA%BF%E5%AE%89%E8%A3%85PySCF-2.x.md)  
[离线安装PySCF-2.x-extensions](https://gitlab.com/jxzou/qcinstall/-/blob/main/%E7%A6%BB%E7%BA%BF%E5%AE%89%E8%A3%85PySCF-2.x-extensions.md)  
[安装基于openmpi的mpi4py](https://mp.weixin.qq.com/s/f5bqgJYG5uAK1Zubngg65g)  
[block-1.5的编译和安装](https://gitlab.com/jxzou/qcinstall/-/blob/main/block-1.5%E7%9A%84%E7%BC%96%E8%AF%91%E5%92%8C%E5%AE%89%E8%A3%85.md)

